\section{Vektoren und Matrizen}
        \subsection{Erstellen von Vektoren und Matrizen}
        \begin{CodeErklaerungBox}{Zeilenvektor}
                \begin{lstlisting}
V = [1 2 3 4];
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Erzeugt einen Zeilenvektor mit den angegebenen Werten. Statt der Trennung durch ein Leerzeichen können ebenfalls Kommata verwendet werden.
                \end{CodeErklaerungBox}
                \begin{CodeErklaerungBox}{Spaltenvektor}
                \begin{lstlisting}
V = [1;2;3;4];
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Erzeugt einen Spaltenvektor mit den angegebenen Werten.
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{Doppelpunktoperator I}
                \begin{lstlisting}
V = x1:x2;
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Erzeugt einen Zeilenvektor von \texttt{x1} bis \texttt{x2} in ganzzahligen Schritten.
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{Doppelpunktoperator II}
                \begin{lstlisting}
V = x1:step:x2;
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Erzeugt einen Zeilenvektor von \texttt{x1} bis \texttt{x2} in konstanten Schritten von \texttt{step}.
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{linspace}
                \begin{lstlisting}
V = linspace(x1,x2,n);
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Erzeugt einen Zeilenvektor von \texttt{x1} bis \texttt{x2} mit \texttt{n} gleichmäßig verteilten Werten.
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{Matrizen}
                \begin{lstlisting}
A = [1 2 3; 4 5 6; 7 8 9];
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Elemente einer Zeile der Matrix werden wie bei den Vektoren mit Leerzeichen oder Komma getrennt. Ein Zeilenumbruch erfolgt durch Eingabe eines Semikolon.
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{0-Matrix}
                \begin{lstlisting}
A = zeroes(m,n);
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Erzeugt eine 0-Matrix der Größe \texttt{m}x\texttt{n}. \texttt{ones()} funktioniert analog zu \texttt{zeroes()} nur mit einsen.
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{Einheitsmatrix}
                \begin{lstlisting}
A = eye(n);
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Erzeugt die Einheitsmatrix der Größe \texttt{n}x\texttt{n}.
            \end{CodeErklaerungBox}
        \subsection{Zugriff auf Elemente und Indizierung}
        \begin{CodeErklaerungBox}{Einfache Indizierung}
                \begin{lstlisting}
V = [10 20 30 40];
V(2)
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Gibt den zweiten Wert des Vektors also \texttt{20} zurück.
                \end{CodeErklaerungBox}
                \begin{CodeErklaerungBox}{Indizierung in Matrizen}
                \begin{lstlisting}
A = [1 2 3; 4 5 6; 7 8 9];
A(2,3)
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Gibt den dritten Wert der zweiten Zeile also \texttt{6} zurück.
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{Doppelpunktoperator}
                \begin{lstlisting}
A = [1 2 3; 4 5 6; 7 8 9];
A(:,3)
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Gibt alle Werte der dritten Spalte als Spaltenvektor zurück.
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{End-Schlüsselwort}
                \begin{lstlisting}
A(end);
A(end-1);
A(:,end);
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Letztes Element\\
                Vorletztes Element\\
                Letzte Spalte
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{Logische Indizierung}
                \begin{lstlisting}
A = [1 2 3; 4 5 6; 7 8 9];
A(A>5)
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Gibt den Spaltenvektor mit den Werten \texttt{7},\texttt{8},\texttt{6},\texttt{9} zurück. MATLAB prüft jedes Element der Matrix und gibt diejenigen zurück, die größer als \texttt{5} sind. Dabei wird die Matrix spaltenweise (spaltenweise Linearindizierung) durchlaufen.
\end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{Ändern von Werten}
                \begin{lstlisting}
V = [1 2 3 4];
V(3) = 7
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Ersetzt den dritten Wert des Vektor durch 7.
            \end{CodeErklaerungBox}
        \subsection{Matrixoperationen}
        \begin{CodeErklaerungBox}{Elementweise Operationen}
                \begin{lstlisting}
A = [1 2; 3 4];
B = [5 6; 7 8];

C = A + B;
D = A - B;
E = A .* B;
F = A ./ B;
G = A .^ 2;
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Für Elementweise Operationen muss ein Punkt vor dem Operator genutzt werden. Bei Addition und Subtraktion ist dies jedoch irrelevant.
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{Matrixmultiplikation}
                \begin{lstlisting}
A = [1 2; 3 4];
B = [5; 6];

C = A * B;
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Für die klassische Matrixmultiplikation gelten die allgemeinen Regeln aus der linearen Algebra. Beim Operator muss hier auf den Punkt verzichtet werden.
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{Transposition}
                \begin{lstlisting}
A = [1 2; 3 4];
B = A'
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Für Matrizen mit komplexen Zahlen erzeugt das Hochkomma die adjungierte Matrix. Für reine Transposition wird \texttt{.'} verwendet. Bei reelen Matrizen können beide Versionen analog verwendet werden.
            \end{CodeErklaerungBox}
            \begin{CodeErklaerungBox}{Lösen linearer Gleichungssysteme der Form {Ax = b}}
                \begin{lstlisting}
A = [1 2; 3 4];
b = [5;6];
x = A \ b;
                \end{lstlisting}
                \tcblower
                Zum Lösen von linearen Gleichungssystemen wird der Backslash verwendet.
            \end{CodeErklaerungBox}
        \subsection{nützliche MATLAB Funktionen}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
            \hline
            \textbf{Funktion} & \textbf{Rückgabe} \\
            \hline
            \texttt{max(A)} & Höchster Wert der Matrix\\
            \hline
            \texttt{min(A)} & Kleinster Wert der Matrix \\
            \hline
            \texttt{sum(A)} & Summer der einzelnen Spalten \\
            \hline
            \texttt{mean(A)} & Mittelwert der einzelnen Spalten \\
            \hline
            \texttt{length(A)} & Zeilenanzahl der Matrix \\
            \hline
            \texttt{numel(A)} & Spaltenanzahl der Matrix \\
            \hline
            \texttt{size(A)} & Zeilen- und Spaltenanzahl der Matrix \\
            \hline
            \texttt{det(A)} & Determinante der Matrix \\
            \hline
            \texttt{rank(A)} & Rang der Matrix \\
            \hline
            \texttt{trace(A)} & Summe der Diagonalelemente \\
            \hline
            \texttt{eig(A)} & Eigenverte der Matrix \\
            \hline
            \texttt{flipud(A)} & vertikale Spiegelung der Matrix \\
            \hline
            \texttt{fliplr(A)} & horizontale Spiegelung der Matrix \\
            \hline
        \end{tabularx}
        \subsection{Beispielaufgaben}
            \subsubsection*{Aufgabe 1}
            Gegeben seien folgende Matrizen:
            \begin{math}
                A = \begin{pmatrix}
                    1 & 2 \\
                    3 & 4
                \end{pmatrix}
            \end{math}
            und 
            \begin{math}
                B = \begin{pmatrix}
                    5 & 6 \\
                    7 & 8
                \end{pmatrix}
            \end{math}
            .\\

            \vspace{0.5cm}
            \noindent
            1. Berechnen Sie die Summe der beiden Matrizen \\
            2. Berechnen sie das elementweise Quadrat von A. \\
            3. Bestimmen Sie die transponierte von B.

            \begin{Codelösung}{Lösung 1}
                \begin{lstlisting}
A = [1 2; 3 4];
B = [5 6; 7 8];

C = A + B;

D = A .^ 2;

E = B';
                \end{lstlisting}
                
            \end{Codelösung}
            \subsubsection*{Aufgabe 2}

            Gegeben sei die Matrix $A = \begin{pmatrix}
                2 & 5 & 8  \\
                7 & 9 & 3  \\
                6 & 1 & 0  \\
            \end{pmatrix}$\\

            \vspace{0.5cm}
            \noindent1. Geben Sie das 2. Element der ersten Zeile aus.\\
            2. Ersetzen Sie das 2. Element der dritte Spalte durch 1\\
            3. Ermitteln Sie alle Einträge, die größer als 6 sind.

            \begin{Codelösung}{Lösung 2}
                \begin{lstlisting}
A = [2 5 8; 7 9 3; 6 1 0];         

a = A(1,2);

A(2,3) = 1;

B = A(A>6);
                \end{lstlisting}
            \end{Codelösung}
            \subsubsection*{Aufgabe 3}
            Gegeben sei folgendes lineares Gleichungssystem:
            
                \[2x + 3y - z = 1\]
                \[4x + 1y + 1z = 9\]
                \[-2x + 5y + 2z = 2\]

            \noindent 1. Lösen Sie das Gleichungssystem.\\
            2. Überprüfen Sie das Ergebnis durch Rückeinsetzen.

            \begin{Codelösung}{Lösung 3}
                \begin{lstlisting}
A = [2 3 -1; 4 1 1; -2 5 2];
b = [1; 9; 2];

x = A \ b;

test = A * x;
                \end{lstlisting}
            \end{Codelösung}